<resources>
    <string name="app_name">SurvivalAssistant</string>
    <string name="header_text">ВЫЖИВАНИЕ</string>
    <string name="tools">Инструменты</string>
    <string name="exit">ВЫХОД</string>
    <string name="shelter">Укрытие</string>
    <string name="fire">Огонь</string>
    <string name="food">Еда</string>
    <string name="water">Вода</string>
    <string name="orientation">Ориентирование</string>
    <string name="hunter">Охота</string>
    <string name="fishing">Рыбалка</string>
    <string name="gathering">Собирательство</string>
    <string name="compass">Компас</string>
    <string name="map">Карта</string>
    <string name="note">Блокнот</string>
    <string name="filters">Фильтры</string>
    <string name="disinfection">Обеззараживание</string>
    <string name="find">Поиск воды</string>
    <string name="medical">Медицинская помощь</string>
    <string name="tracking">Следопытство</string>
    <string name="equipment">Снаряжение</string>
    <string name="clothes_and_shoes">Одежда и обувь</string>
    <string name="safety">Техника безопасности</string>
    <string name="psychology">Психология выживания</string>
    <string name="stopwatch">Секундомер</string>
    <string name="timer">Таймер</string>
    <string name="dictaphone">Диктофон</string>
    <string name="kinds">Виды костров</string>
    <string name="way">Способы разжигания</string>
    <string name="kind_of_shelter">Виды укрытий</string>
    <string name="material">Материалы</string>
    <string name="nne">NNE</string>
    <string name="ne">NE</string>
    <string name="ene">ENE</string>
    <string name="ese">ESE</string>
    <string name="se">SE</string>
    <string name="sse">SSE</string>
    <string name="ssw">SSW</string>
    <string name="sw">SW</string>
    <string name="wsw">WSW</string>
    <string name="wnw">WNW</string>
    <string name="nw">NW</string>
    <string name="nnw">NNW</string>
    <string name="uzel">Узлы</string>

    <string name="sledi">
        СЛЕДОПЫТСТВО\n
	Мастерство следопыта достигается систематическими тренировками внимания и наблюдательности, а также приобретением и усовершенствованием навыков по выявлению и изучению следов.
	Нужно уметь выявлять и распознавать признаки пребывания человека и животных на местности (примятая трава, «просветы» в зарослях камыша, надломы веток, деревьев, потушенные костры, предметы, которые появились или исчезли); отпечатки колес транспортных средств; необычное поведение животных и птиц; другие изменения или необычные явления.
	Совокупность последовательно отпечатанных следов называется дорожкой следов.Элементами дорожки следов ног человека есть:\n
\t-	Линия движения (воображаемая осевая линия, которая проходит между следами левой и правой ноги);\n
\t-	Длина шага (расстояние между одинаковыми краями двух последовательно оставленных следов левой и правой ног);\n
\t-	Угол разворота стопы (угол между линией движения и осью следа стопы);\n
\t-	Ширина постановки ног (поперечное расстояние между следами левой и правой ног);\n
\t-	Линия ходьбы (линия, которая последовательно соединяет средние точки отпечатывания каблуков(пяток)).\n
Каждое новое явление (встревоженные птицы и звери, шум, отдельные звуки) должнопривлекать внимание.
	Изучение следов должно проводиться соответственно к условиям обстановки. Во всех случаях изучение следов должно забирать как можно меньше времени.
	Во время изучения следов следует придерживаться таких правил:\n
\t-	Дорожку следов осматривать только из заветренной стороны, при этом не допускать затоптывания следов и не трогать оставшиеся предметы;\n
\t-	Следы, оставленные на местности, осматривать все, при этом смотреть на следы по возможности против солнца;\n
\t-	При пользовании фонариком следы освещать под разными углами, чтобы лучше было видно все распознавательные признаки их отпечатков;\n
\t-	Изучая отдельные следы, обозначить самые четкие отпечатки с наиболее характерными распознавательными признаками и на них сосредоточить внимание;\n
\t-	Для правильного обозначения направления движения, их колличества и давности следов нужно найти несколько похожих признаков.\n
Направление движения определяется по элементам дорожки и отпечаткам следов:\n
\t-	По элементам дорожки – направление движения, длина шага, ширина постановки ног и угол разворота стопы;\n
\t-	По отпечаткам следов:\n
\t\to	Наибольшая глубина носка или каблука следа, паволока (смещение верхнего слоя грунта каблуком), выволока (смещение верхнего слоя грунта носком) повернутые в направлении движения;\n
\t\to	Смещение грунта на дне следа направленное в направлении, противоположном движению;\n
\t\to	Наклоны травы, капли грязи на грунте  повернутые в сторону перемещения ноги, а смещение камней (твердых грудок земли) – в направлении, противоположном движению;\n
\t\to	Во время движения на лыжах след (полоса на снегу) от лыжных палок острым концом повернутый в сторону, противоположную направлению движения лыжника; во время движения на лыжах без палок П-подобный отпечаток конца лыжи открытой стороной повернут в направлении движения.\n
В случае использования автомобиля (мотоцикла) направление движения устанавливается по оставленным транспортными средствами следах, для чего нужно знать:\n
\t-	Что колея обычно располагается справа от дороги;\n
\t-	Капли жидкости, упавшие с машин, расплываются по дороге длинными пятнами, направленными острой частью в направлении движения;\n
\t-	При переезде через лужу колеса разбрызгивают воду и грязь в стороны и наперед, веялом в направлении движения, а влажные следы от колес ведут в направлении движения машин;\n
\t-	Следы торможения резко обрываются в напрвлении движения машины и плавно сходят на нет с той стороны, откуда она движется;\n
\t-	При буксовании колес часть грунта выкидывается в бок, противоположный направлению движения машины.\n
Направление движения гужевого транспорта определяется по следам запряженного животного.
	Колличество движущихся определяется по колличеству дорожек следов или по характерным особенностям элементов дорожки и отдельных отпечатков следов, которые указывают на применение следующего: при перенесении одного другим – постановка ног шире, шаг короче, чем обычно и глубже отпечатки следов; при передвижении след в след – отпечатки следов глубже, чем обычные, форма следа нечеткая со ступенчатыми краями, грунт на дне следа более уплотненный, чем во время движения одного движущегося.
	Давность следов устанавливается, как правило, сверянием выявленного отпечатка со своим свежим следом.
	След, проложенный на мягком грунте, через 1-1,5 часа имеет четкие очертания, края его крутые и острые.
	В солнечную погоду на дне следа через 4-5 часов появляются трещины, края его округляются и немного осыпаются.
	На лугу и в лесистой местности, которая поросла травой, след может сберегаться на протяжении 3-4 часов, а в сухую погоду – от 30 минут до 1 часа. На свежем следе трава полностью примята.
	Под воздействием температуры воздуха и ветра через 3-4 часа отпечаток следа приобретает темный оттенок, на нем появляются трещины, частицы пыли и мелкие грудки земли.
	После сильного дождя следы, оставленные на грунте, имеют расплывчастую форму.
	На каменистом грунте давность следа определяется по влажности грунта под сдвинутыми камнями. Влажность сохраняется на протяжении 1-1,5 часа.
    </string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="sizes_of_horizont">
        СТОРОНЫ ГОРИЗОНТА\n    \t\t\tВ географии стороны горизонта (света) – основные направления из четырех (север, юг, запад, восток).  Направления «север» и «юг» определяются полюсами Земли, а «восток» и «запад» связаны с вращением планеты вокруг своей оси.  Кроме разбиения горизонта на четыре направления – север, юг, запад, восток, – по мере развития задач ориентирования вводились дополнительные разбиения с промежуточными направлениями: северо-запад, северо-восток, юго-запад, юго-восток; всего направлений стало восемь.   Позже вводились следующие промежуточные разбиения: северо-северо-запад (ССЗ), запад-северо-запад (ЗСЗ) и т.д. с доведением числа направлений до 16.
    </string>
    <string name="orientations">
        ОРИЕНТИРОВАНИЕ – умение определять стороны горизонта; определение своего местоположения относительно сторон горизонта.  Ориентироваться можно по Солнцу, по звездам, по местным признакам, по объектам природы. Сначала определяется направление на север.
    </string>
    <string name="azimut">
        АЗИМУТ – это угол между направлением на север и направлением на изучаемый предмет, отсчитываемый по часовой стрелке. Измеряется в градусах.
    </string>
    <string name="ways_of_orientation">
        \t\t\tВ северных широтах в летние ночи от близости зашедшего Солнца к горизонту северная сторона неба – самая светлая, южная – более темная.Самое высокое положение Солнца определяется по длине самой короткой тени, что соответствует полудню, а ее направление в северном полушарии указывает на север. Это соответствует действительности только между Северным полюсом и Северным тропиком.   Правило применимо в следующих случаях:  \n\tа) когда Солнце находится в зените (тень в основании предмета);  \n\tб) на экваторе, где полуденная тень полго­да направлена на север (с 24 сентября по 20марта) и полгода на юг (с 21 марта по 23 сен­тября);  \n\tв) в широтах между экватором и тропика­ми, где тень также меняет направление. \nВ южном полушарии, наоборот, тень указывает на юг. С относительной точностью стороны горизонта можно определить по Солнцу с помощью часов. Для этого, держа часы горизонтально, нужно повернуть их так, чтобы часовая стрелка была направлена на Солнце. В этом случае биссектриса угла между часовой стрелкой и направлением на цифру 12 на циферблате покажет на юг. Следует помнить, что до полудня надо делить угол на циферблате, который часовая стрелка должна пройти до 12 часов   после полудня – тот угол, который она прошла после 12 часов. Безоблачной ночью стороны горизонта легче всего определить по Полярной звезде, всегда указывающей направление на север с точностью до 1°.  Солнце восходит на востоке, а садится на западе. При отсутствии компаса стороны света можно определить следующим образом: кора большинства деревьев грубее и темнее на северной стороне; на деревьях хвойных пород смола более обычно накапливается с южной стороны; годовые кольца на свежих пнях с северной стороны расположены ближе друг к другу; с северной стороны деревья, камни, пни и т.д. раньше и обильнее покрываются лишайниками, грибками; муравейники располагаются с южной стороны деревьев, пней и кустов, южный скат муравейников пологий, северный – крутой; летом почва около больших камней, строений, деревьев и кустов более сухая с южной стороны; у отдельно стоящих деревьев кроны пышнее и гуще с южной стороны; алтари православных церквей, часовен и лютеранских кирок обращены на восток, а главные входы расположены с западной стороны; приподнятый конец нижней перекладины креста церквей обращен на север.
    </string>
    <string name="clothes">
        \t\tОсновные принципы.
 \n\t\tОдежда должна быть удобной.
Одежда должна быть быстросохнущей. Т.е. надо по минимуму использовать одежду из натуральной ткани. Идеальный вариант – хлопчатобумажное только нательное бельё (да и то не всё), ну и кепка, всё остальное – синтетическое. Некоторое исключение можно сделать для шерстяных носков, хотя последнее время появились хорошие синтетические термоноски, сделанные специально для хождения в походных ботинках.
\n\t\tОдежда должна быть лёгкой – особенно для дальнего похода. Идея банальная, но брать надо не то, что хочется – а то, без чего нельзя обойтись или заменить другими предметами. И из возможных вариантов выбрать самый лёгкий, удовлетворяющий остальным условиям.
\n\t\tНа нас надеты трусы На них надеты либо сразу верхние штаны (варианты – тяжелые верхние брюки, лёгкие продуваемые брюки или шорты), либо нечто утепляющее – типа тренировочных или термобелья. На утепляющий слой также надеты верхние штаны (обычно – тяжёлые). В качестве утепляющих штанов в диапазоне температур от +5 до –10 (девушкам – и при более высоких температурах) рекомендуется одевать тонкие шорты (а не длинные тренировочные) – либо из полартека, либо от термобелья, или в крайнем случае – х/б или шерсть (но может быть мокро – и от этого потом холодно). Дело в том, что в походе при хождении активно работают ноги и при этом в них выделяется много тепла. Если давать возможность теплу с ног сразу уходить – ногам становится сильно лучше. Ну а верхнюю часть ног и таз – можно и нужно утеплить.
\n\t\tяжелые верхние брюки – это основная защита ног от суровых погодных условий – дождя, ветра, холода.
\n\t\tРазличается одежда для защиты от холода и одежда для защиты от воды и ветра. Основной принцип на эту тему гласит – если погода мокрая (дождь, мокрый снег, вода на кустах и деревьях) – то снаружи одевается одежда для защиты от воды. Если же достаточно сухо, то одежду можно выбирать любую – тогда необходима защита только от холода или ветра.
    </string>
    <string name="shoes">
        \n\t\tОбычно в поход берутся ботинки и какая-нибудь вторая обувь. Ботинки для похода должны быть удобными, непромокаемыми и с хорошей подошвой.
\n\t\tПри примерке обуви надо смотреть несколько вещей. Во-первых, обувь должна хорошо сидеть по ноге и не жать (но и не болтаться) в носке средней толщины. При вставании на носок (т.е. при максимально допустимом изгибе подошвы) верхняя часть ботинка не должна давить на ногу. Во-вторых, ботинок должен обязательно фиксировать ногу в поперечном направлении. При вставании на боковой край подошвы ботинка, когда ногу начинает выворачивать наружу, нога не должна подворачиваться (по хорошему – и боли особой не должно чувствоваться). Кстати именно поэтому в горах не рекомендуется ходить в кроссовках, особенно в низких.
\n\t\tКроме основной должна браться вторая обувь – одеть на стоянках или больших привалах. Обычно это очень лёгкие сандалии (подошва – пенорезина или пенополиэтилен, ремешки – стропочки на липучке), или кеды. Сменная обувь должна быть такой, чтобы в самой крайнем случае (например, кража ботинок) смогла заменить на какое-то время основной вариант. То есть шлепки, к примеру, лучше не брать.
\n\t\tОбувь (и в меньшей степени – одежду) не стоит сушить на костре. Лучше всего сушить всё на себе (около костра или просто так) или развесив на солнце и ветру. Если одежда правильная – необходимость сушить её у костра практически не возникает. И уж по крайней мере сушить что-то надо на себе либо держа в руках или под непосредственным наблюдением (иначе велик риск вещь в огне потерять). И просушкой у костра в ходовые дни в походе можно заниматься только вечером и только после того, как все работы по лагерю выполнены. Впрочем, это уже относится к распорядку дня. Кроме того, пересушенная обувь склонна трескаться.
    </string>
    <string name="equipments">
        Одно из главных требований, которое должно предъявляться к снаряжению – хорошее соотношение цены и качества. Вы должны быть готовы заплатить хорошие деньги за снаряжение, если оно прослужит вам долго. Обычно снаряжение используется много и часто и должно выдерживать недели продолжительной эксплуатации. Большинство предметов снаряжения будет с вами годами и, может быть, пропутешествует с вами полмира. Самые прочные элементы снаряжения пройдут проверку годами, а остальное отсеется со временем.
\n\t\tМодульный подход
\n\t\tК снаряжению для выживания в лесу можно применять модульный подход. Все вещи должны быть разделены тематически – основной комплект для выживания, предметы для оказания экстренной помощи, оборудование для приготовления пищи и так далее – и упакованы в отдельные мешочки. Эта система позволит всему идеально поместиться, а вам – быстро собраться и убедиться в том, что у вас все только самое нужное и что вы не набрали лишнего хлама «просто на всякий случай». Когда вы выберетесь на природу, у вас для всего будет место, и все будет лежать на месте.
\n\t\t«Отсечение»
\n\t\tВот что советуют запомнить бывалые путешественники: иногда мало – это лучше, чем много. Пусть ваш комплект для выживания в дикой среде всегда остается как можно более простым и оптимальным. Старайтесь уменьшать количество вещей, но увеличивать их функциональность.
\n\t\t1.       Спальный мешок. Из множества мешков надо выбрать тот, который лучше всего подходит для данного времени года и местности. Если вес – это решающий аргумент, можно выбрать спальник с гусиным пухом. В ином случае берите синтетические спальники – они прочнее, дешевле, и их легче (и тоже дешевле) стирать.
\n\t\t2.       Туристический коврик. Существуют самонадувающиеся матрасы и «пенки» — коврики из пенопласта с закрытыми порами. Каждый выбирает то, что ему удобнее.
\n\t\t3.       Водонепроницаемый спальный мешок. Обычный армейский мешок – один из самых лучших. Он простой, прочный, просторный, не слишком тяжелый и относительно недорогой. Его можно хранить в мешочке. Небольшая подсказка: его лучше скомкать, чем аккуратно складывать – постоянное перегибание в одних и тех же местах уменьшит его водоотталкивающие способности, поэтому просто как попало запихивайте его.
\n\t\t4.       Брезент. Под куском брезента приличного размера можно не просто спать, но и вообще жить. Под ним гораздо больше места, чем может быть в палатке. В достаточно теплое время года в лесу лучше ночевать именно так. Вы проснетесь свежими и бодрыми и прямо в окружающей среде, а не отрезанными от нее. На рынке сейчас много разных видов непромокаемого брезента. Когда берете с собой брезент, всегда берите и веревку, которую вы привяжете между деревьями для того, чтобы этот брезент на нее набросить. На эту же веревку под брезентом можно повесить вещи, например, фонарь или мокрые носки, и не бояться, что их намочит дождем.
\n\t\t5.       Рюкзак. Вкусы разные. Кому-то нравятся карманы на завязках, кому-то – на ремнях или на молниях, и так далее, выбирайте то, что вам удобнее.
\n\t\t6.       Жестяной котелок.  Он абсолютно непробиваемый и может служить годами. И он довольно тяжелый. Его лучше хранить в мешочке, чтобы не испачкать сажей все остальные вещи в рюкзаке, а в сам котелок можно сложить складную раковину и складную канистру для воды.
\n\t\t7.       Водоочиститель. Самый первый и надежный метод очищения воды – кипячение. Но не всегда удается развести огонь, особенно когда вы в пути.
\n\t\t8.       Ложка. Из всех столовых приборов можно обойтись только ложкой.
\n\t\t9.   Бутылка с водой и металлическая кружка. Просто необходимы при выживании.
\n\t\t10.   Еще одна бутылка с водой. Лучше иметь возможность нести с собой не меньше двух литров воды.
\n\t\t11.   Набор туалетных принадлежностей. Для посещения уборной. Это очень маленький вещмешок, в котором находятся туалетная бумага, влажные салфетки, спиртосодержащий гель для рук и зажигалка.
\n\t\t12.   Набор для умывания. На свежем воздухе необходимо соблюдать гигиену. Необходимо взять с собой самые нужные принадлежности. Основа набора: зубная щетка, зубная паста, мыло и бритва. В качестве зеркала во время бритья можно использовать зеркало на компасе.
\n\t\t13.   Водонепроницаемый костюм. На рынке сейчас великое множество разной непроницаемой легкой одежды, нацеленной в первую очередь на альпинистов. Они отлично защищают, но в лесах легко повреждаются. Для того чтобы ползать по кустам, таскать на себе хворост и так далее понадобится что-то попрочнее. Не говоря уж о том, что можно ее прожечь. Качественная водонепроницаемая куртка (на фото — Norrona Recon Jacket, но это ни в коем случае не единственный вариант) в сочетании с недорогими, но надежными прочными штанами помогут пережить даже многочасовой дождь.
\n\t\t14.   Утепленная одежда. Классические шерстяные рубашки отлично подойдут для леса, и можно не опасаться того, что они вспыхнут от одной искры. Они намного прочнее шерстяного свитера.
\n\t\t15.   Запасная одежда. Запасные носки, нижнее белье и футболка.
\n\t\t16.   Легкая теплая одежда. Ее можно положить в вещмешок. Также ее можно носить в спальном мешке на случай неожиданно холодных ночей. Многие люди носят эту одежду как верхнюю, а не как нижнюю – это неправильно, она не предназначена для этого, она сделана для того, чтобы носить ее под другим слоем одежды. Петли вязки легко вытягиваются, поэтому нужно хоть что-нибудь надевать поверх, хотя бы простую хлопковую рубашку.
\n\t\t17.   Бандана. Большая хлопчатобумажная бандана. Ее можно использовать разными способами – от шарфа до полотенца, от примитивного фильтра для воды до бинта.
\n\t\t18.   Теплая шапка. Никогда не забывайте взять с собой легкую, но теплую шапку, независимо от времени года. Потеря тепла через голову может быть очень значимой.
\n\t\t19.   Солнцезащитный головной убор. Даже в лесах в жаркий день наличие шляпы может очень повлиять на вашу работоспособность и уровень усталости. Поля защищают глаза от солнца и уши от обгорания. Такой тип шляпы, как на фото, поможет вам скрыть голову и затенить лицо – на случай, если вы хотите остаться невидимым в дикой природе.
\n\t\t20.   Налобный фонарь. В летние месяцы налобный фонарь не так нужен, но все равно лучше его брать всегда.
\n\t\t21.   Топор. Для того, чтобы провести выходные в лесу, топор не так уж необходим, но он может стать отличным подспорьем, если вы знаете, как безопасно им пользоваться.
\n\t\t22.   Нож для бушкрафта. Самый важный для этого инструмент.
\n\t\t23.   Складная пила. Вместе с ножом – незаменимое сочетание.
\n\t\t24.   Огниво . Этот простой предмет – надежный способ добычи огня. Тем не менее, в некоторых ситуациях легче воспользоваться спичками, поэтому лучше захватить с собой немного.
\n\t\t25.   Мешочек для мелочей. Сюда можно сложить столько, сколько вам захочется и сколько влезет.
\n\t\t26.   Комплект первой помощи. Его содержимое – предмет отдельной статьи. Небольшой комплект первой помощи должен помочь вам справиться с порезами и прочими небольшими повреждениями. Лучше добавить повязку на случай серьезных повреждений. Армейские повязки хорошо поглощают влагу и упакованы в водонепроницаемые упаковки.
\n\t\t27.   Карта и футляр для карты. Футляр – это очень важно, иначе карта промокнет. Если у вас много карт, их можно носить в специальных кармашках.
\n\t\t28.   Компас. Компас – простой, но надежный предмет. Он не требует батареек, редко ошибается, ему всегда можно доверять. Его можно использовать не только для того, чтобы найти север. Зеркальце в нем пригодится для множества действий – от извлечения соринки из глаза до подачи сигнала о помощи на больших расстояниях.
\n\t\t29.   Записная книжка в обложке. Пригодится для того, чтобы писать заметки, записывать важную информацию, вести дневник, делать наброски и так далее.
\n\t\t30.   Бинокль. Очень важный элемент снаряжения. Бушкрафт – это не просто выживание с помощью минимальных средств, а, скорее, изучение дикой природы. Бинокль в этом деле – главный помощник. Неважно, наблюдаете ли вы за ланью в лесах или за бабочкой на ближайшем цветке, бинокль поможет вам увидеть намного больше, оставаясь незамеченным самому.

\n\t\tУ каждого со временем появятся свои предпочтения в необходимых для выживания в лесу вещах. Представленный здесь комплект – это только пример, но у всех разные предпочтения, поэтому выбирайте то, что лучше лично для вас.







    </string>
</resources>