<resources>
    <string name="app_name">SurvivalAssistant</string>
    <string name="header_text">ВЫЖИВАНИЕ</string>
    <string name="tools">Инструменты</string>
    <string name="exit">ВЫХОД</string>
    <string name="shelter">Укрытие</string>
    <string name="fire">Огонь</string>
    <string name="food">Еда</string>
    <string name="water">Вода</string>
    <string name="orientation">Ориентирование</string>
    <string name="hunter">Охота</string>
    <string name="fishing">Рыбалка</string>
    <string name="gathering">Собирательство</string>
    <string name="compass">Компас</string>
    <string name="map">Карта</string>
    <string name="note">Блокнот</string>
    <string name="filters">Фильтры</string>
    <string name="disinfection">Обеззараживание</string>
    <string name="find">Поиск воды</string>
    <string name="medical">Медицинская помощь</string>
    <string name="tracking">Следопытство</string>
    <string name="equipment">Снаряжение</string>
    <string name="clothes_and_shoes">Одежда и обувь</string>
    <string name="safety">Техника безопасности</string>
    <string name="psychology">Психология выживания</string>
    <string name="stopwatch">Секундомер</string>
    <string name="timer">Таймер</string>
    <string name="dictaphone">Диктофон</string>
    <string name="kinds">Виды костров</string>
    <string name="way">Способы разжигания</string>
    <string name="kind_of_shelter">Виды укрытий</string>
    <string name="material">Материалы</string>
    <string name="nne">NNE</string>
    <string name="ne">NE</string>
    <string name="ene">ENE</string>
    <string name="ese">ESE</string>
    <string name="se">SE</string>
    <string name="sse">SSE</string>
    <string name="ssw">SSW</string>
    <string name="sw">SW</string>
    <string name="wsw">WSW</string>
    <string name="wnw">WNW</string>
    <string name="nw">NW</string>
    <string name="nnw">NNW</string>
    <string name="uzel">Узлы</string>

    <string name="sledi">
        Следопытство\n
	Мастерство следопыта достигается систематическими тренировками внимания и наблюдательности, а также приобретением и усовершенствованием навыков по выявлению и изучению следов.
	Нужно уметь выявлять и распознавать признаки пребывания человека и животных на местности (примятая трава, «просветы» в зарослях камыша, надломы веток, деревьев, потушенные костры, предметы, которые появились или исчезли); отпечатки колес транспортных средств; необычное поведение животных и птиц; другие изменения или необычные явления.
	Совокупность последовательно отпечатанных следов называется дорожкой следов.Элементами дорожки следов ног человека есть:\n
\t-	Линия движения (воображаемая осевая линия, которая проходит между следами левой и правой ноги);\n
\t-	Длина шага (расстояние между одинаковыми краями двух последовательно оставленных следов левой и правой ног);\n
\t-	Угол разворота стопы (угол между линией движения и осью следа стопы);\n
\t-	Ширина постановки ног (поперечное расстояние между следами левой и правой ног);\n
\t-	Линия ходьбы (линия, которая последовательно соединяет средние точки отпечатывания каблуков(пяток)).\n
Каждое новое явление (встревоженные птицы и звери, шум, отдельные звуки) должнопривлекать внимание.
	Изучение следов должно проводиться соответственно к условиям обстановки. Во всех случаях изучение следов должно забирать как можно меньше времени.
	Во время изучения следов следует придерживаться таких правил:\n
\t-	Дорожку следов осматривать только из заветренной стороны, при этом не допускать затоптывания следов и не трогать оставшиеся предметы;\n
\t-	Следы, оставленные на местности, осматривать все, при этом смотреть на следы по возможности против солнца;\n
\t-	При пользовании фонариком следы освещать под разными углами, чтобы лучше было видно все распознавательные признаки их отпечатков;\n
\t-	Изучая отдельные следы, обозначить самые четкие отпечатки с наиболее характерными распознавательными признаками и на них сосредоточить внимание;\n
\t-	Для правильного обозначения направления движения, их колличества и давности следов нужно найти несколько похожих признаков.\n
Направление движения определяется по элементам дорожки и отпечаткам следов:\n
\t-	По элементам дорожки – направление движения, длина шага, ширина постановки ног и угол разворота стопы;\n
\t-	По отпечаткам следов:\n
\t\to	Наибольшая глубина носка или каблука следа, паволока (смещение верхнего слоя грунта каблуком), выволока (смещение верхнего слоя грунта носком) повернутые в направлении движения;\n
\t\to	Смещение грунта на дне следа направленное в направлении, противоположном движению;\n
\t\to	Наклоны травы, капли грязи на грунте  повернутые в сторону перемещения ноги, а смещение камней (твердых грудок земли) – в направлении, противоположном движению;\n
\t\to	Во время движения на лыжах след (полоса на снегу) от лыжных палок острым концом повернутый в сторону, противоположную направлению движения лыжника; во время движения на лыжах без палок П-подобный отпечаток конца лыжи открытой стороной повернут в направлении движения.\n
В случае использования автомобиля (мотоцикла) направление движения устанавливается по оставленным транспортными средствами следах, для чего нужно знать:\n
\t-	Что колея обычно располагается справа от дороги;\n
\t-	Капли жидкости, упавшие с машин, расплываются по дороге длинными пятнами, направленными острой частью в направлении движения;\n
\t-	При переезде через лужу колеса разбрызгивают воду и грязь в стороны и наперед, веялом в направлении движения, а влажные следы от колес ведут в направлении движения машин;\n
\t-	Следы торможения резко обрываются в напрвлении движения машины и плавно сходят на нет с той стороны, откуда она движется;\n
\t-	При буксовании колес часть грунта выкидывается в бок, противоположный направлению движения машины.\n
Направление движения гужевого транспорта определяется по следам запряженного животного.
	Колличество движущихся определяется по колличеству дорожек следов или по характерным особенностям элементов дорожки и отдельных отпечатков следов, которые указывают на применение следующего: при перенесении одного другим – постановка ног шире, шаг короче, чем обычно и глубже отпечатки следов; при передвижении след в след – отпечатки следов глубже, чем обычные, форма следа нечеткая со ступенчатыми краями, грунт на дне следа более уплотненный, чем во время движения одного движущегося.
	Давность следов устанавливается, как правило, сверянием выявленного отпечатка со своим свежим следом.
	След, проложенный на мягком грунте, через 1-1,5 часа имеет четкие очертания, края его крутые и острые.
	В солнечную погоду на дне следа через 4-5 часов появляются трещины, края его округляются и немного осыпаются.
	На лугу и в лесистой местности, которая поросла травой, след может сберегаться на протяжении 3-4 часов, а в сухую погоду – от 30 минут до 1 часа. На свежем следе трава полностью примята.
	Под воздействием температуры воздуха и ветра через 3-4 часа отпечаток следа приобретает темный оттенок, на нем появляются трещины, частицы пыли и мелкие грудки земли.
	После сильного дождя следы, оставленные на грунте, имеют расплывчастую форму.
	На каменистом грунте давность следа определяется по влажности грунта под сдвинутыми камнями. Влажность сохраняется на протяжении 1-1,5 часа.
    </string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="sizes_of_horizont">
        СТОРОНЫ ГОРИЗОНТА\n    \t\t\tВ географии стороны горизонта (света) – основные направления из четырех (север, юг, запад, восток).  Направления «север» и «юг» определяются полюсами Земли, а «восток» и «запад» связаны с вращением планеты вокруг своей оси.  Кроме разбиения горизонта на четыре направления – север, юг, запад, восток, – по мере развития задач ориентирования вводились дополнительные разбиения с промежуточными направлениями: северо-запад, северо-восток, юго-запад, юго-восток; всего направлений стало восемь.   Позже вводились следующие промежуточные разбиения: северо-северо-запад (ССЗ), запад-северо-запад (ЗСЗ) и т.д. с доведением числа направлений до 16.
    </string>
    <string name="orientations">
        ОРИЕНТИРОВАНИЕ – умение определять стороны горизонта; определение своего местоположения относительно сторон горизонта.  Ориентироваться можно по Солнцу, по звездам, по местным признакам, по объектам природы. Сначала определяется направление на север.
    </string>
    <string name="azimut">
        АЗИМУТ – это угол между направлением на север и направлением на изучаемый предмет, отсчитываемый по часовой стрелке. Измеряется в градусах.
    </string>
    <string name="ways_of_orientation">
        \t\t\tВ северных широтах в летние ночи от близости зашедшего Солнца к горизонту северная сторона неба – самая светлая, южная – более темная.Самое высокое положение Солнца определяется по длине самой короткой тени, что соответствует полудню, а ее направление в северном полушарии указывает на север. Это соответствует действительности только между Северным полюсом и Северным тропиком.   Правило применимо в следующих случаях:  \n\tа) когда Солнце находится в зените (тень в основании предмета);  \n\tб) на экваторе, где полуденная тень полго­да направлена на север (с 24 сентября по 20марта) и полгода на юг (с 21 марта по 23 сен­тября);  \n\tв) в широтах между экватором и тропика­ми, где тень также меняет направление. \nВ южном полушарии, наоборот, тень указывает на юг. С относительной точностью стороны горизонта можно определить по Солнцу с помощью часов. Для этого, держа часы горизонтально, нужно повернуть их так, чтобы часовая стрелка была направлена на Солнце. В этом случае биссектриса угла между часовой стрелкой и направлением на цифру 12 на циферблате покажет на юг. Следует помнить, что до полудня надо делить угол на циферблате, который часовая стрелка должна пройти до 12 часов   после полудня – тот угол, который она прошла после 12 часов. Безоблачной ночью стороны горизонта легче всего определить по Полярной звезде, всегда указывающей направление на север с точностью до 1°.  Солнце восходит на востоке, а садится на западе. При отсутствии компаса стороны света можно определить следующим образом: кора большинства деревьев грубее и темнее на северной стороне; на деревьях хвойных пород смола более обычно накапливается с южной стороны; годовые кольца на свежих пнях с северной стороны расположены ближе друг к другу; с северной стороны деревья, камни, пни и т.д. раньше и обильнее покрываются лишайниками, грибками; муравейники располагаются с южной стороны деревьев, пней и кустов, южный скат муравейников пологий, северный – крутой; летом почва около больших камней, строений, деревьев и кустов более сухая с южной стороны; у отдельно стоящих деревьев кроны пышнее и гуще с южной стороны; алтари православных церквей, часовен и лютеранских кирок обращены на восток, а главные входы расположены с западной стороны; приподнятый конец нижней перекладины креста церквей обращен на север.
    </string>
</resources>